\chapterspecial{Poema}{}{}
 \epigraph{{[}…{]} human kind Cannot bear very much reality. {[}…{]}
o ser humano Não tolera muita realidade.
T\,S\,\versal{ELIOT}}{T\,S\,\versal{ELIOT}} 

\section{\versal{QUANDO} \versal{ELES} \versal{IAM} \versal{VIAJAR}}

A folhagem na casa abandonada e, ao longe, o ruído das crianças. Já não
me ocupo com as cidades tristes da memória. (Não houve.) Eu sou a concha
que recolhe esses ruídos. A~vantagem de ter sido assassinado, a vantagem
de ter ficado só --- quando a voragem do sonho aos outros levou numa
viagem (ainda incompreendida) --- é a de que a vida, esse avesso,
percorre meu ``interior'' sem nenhuma resistência. Não há impedimento,
pois, se algo fui --- além do puro alheio que congreguei em indistinções
de fim e de início ---, então fui uma água escorrendo noutro tempo.

\section{TÃO \versal{TRISTE} \versal{COMO} \versal{ELE}}

Sonhei aquela tarde no sofá e aqueles sonhos me encheram de ânimo. De
como são belas algumas cidades que sobreviveram a si mesmas! Cidades que
dormem à margem e que estão suavemente excluídas do barulho dos
acontecimentos. Cidades onde é possível sofrer em paz e errar por
esquinas desabitadas se detendo em algum muro manchado de poente.
Cidades impregnadas de ontem e de tristezas onde é possível, ainda,
encontrar uma mulher estranha e solitária; mulher cujo enigma ainda não
foi despedaçado e que nos põe a sonhar, a sonhar alguma dor antiga,
enquanto se percorre um beco que vai dar na orla de onde se avistam ``as
tais ilhas perdidas''. Montevidéu: teu aroma preenche uma galáxia; as
outras cidades do Ocidente são propícias apenas à febre do esquecimento.
Eu vi teu adolescente de espinhas caminhar insciente debaixo da sombra
das árvores do porto, eu vi teu velho diante do mar (e o mar recolhia os
restos de um pobre deus disperso). Se teus filhos emigraram pros
países"-ricos, pros países"-escândalo, teu velho permaneceu atado ao ápice
da imagem, colado à lonjura do dia dourado onde a alma foi lida.
Montevidéu: jamais andei no teu dentro, mas tua parte de sombra andou na
minha pobreza e eu velei teus silêncios de destino delicado.

\section{\versal{SEGREDO} \versal{DE} \versal{UMA} \versal{ESCRITA} I}

Foi antes do caminho se bifurcar. Foi antes do teu acontecimento. Eu era
um prisioneiro da distância, um inimigo do significado. Nada possuía
além do ímpeto de tomar de assalto o ``meu'' mundo duvidoso: eu anotava
tudo a fim de assegurar"-me a figuração de um rosto, mas crescia sempre a
suspeita de que o material narrado se forçava sobre uma terra onde
jamais estive. Eu buscava algum epicentro debaixo da minha pele e, por
isso, eu tinha os meus diários; eles não eram comparáveis à velhinha que
abre suas caixas de memória, mas à viagem do exilado buscando
residência.

\section{\versal{SEGREDO} \versal{DE} \versal{UMA} \versal{ESCRITA} \versal{II}}

Na amplidão de noites que jamais passavam, eu estive debruçado sobre os
meus diários. Eles eram um diálogo da gota com o mar: se a gota era
minha vida na fronteira do sumiço, o mar era minha autoconsciência;
enorme e escandalosa. Enquanto a mão me escrevia, fabulando um rastro
mitológico e inventando o ar onde eu ousasse respirar, o olho ``cruel''
tudo assistia. Sua lucidez vigiou a mão"-demiúrgica, conduzindo"-a até o
``cansaço do sentido'' e o fracasso da autocriação. Foi assim que o olho
preparou tua chegada (ela foi um vento de desconhecimentos) e, por um
instante, --- consentindo --- o olho se fechou!

\section{O \versal{OUTRO} \versal{SOU} \versal{EU}}

Quando eu não tinha concentrado a fagulha do teu sorriso e a duração do
teu rosto não tinha chegado até minha terra, então os dias eram iguais e
os acontecimentos inabitáveis: cada palavra e cada gesto carregavam um
horror de eternidade e esquecimento. Eu não podia morrer, pois ainda era
um indivíduo, e indivíduos não sabem evocar. Agora que sabemos que a
visitação do outro pode desmanchar uma morte e roubar um fim, podemos
meditar a aberração que antecipou a nossa vinda; interromper o pesadelo
que nos precedeu. Uma palavra à altura do ferimento do tempo é um
homem"-evocação: sim, a ternura do finito nos roubará o equívoco do
sempre.

\section{\versal{SEGREDO} \versal{DE} \versal{UMA} \versal{ESCRITA} \versal{III}}

Quando eu morava no lado de fora, o ato de escrever me fingia a ilusão
do dentro. Assim, durante anos, fui anotando tudo em meus diários a fim
de provar que eu vivia alguma vida: banhos prolongados, masturbações
infinitas, o som de jornais polpudos esparramando"-se no quintal, os
desenhos que eu me fazia no braço, com esferográficas, as noitadas, onde
eu alcançava níveis de caos e intensidade bastante altos para minha
década"-cidade, as calamidades histriônicas que me levavam à consumação
abrupta de litros de cachaça, a contagem de hematomas e de gânglios;
tudo isso eu anotava, e esta vida anotada nos diários ardia na chama
indefinida da falta de uma vida. Fazendo tudo que escrevia e escrevendo
tudo que tentava fazer, eu era um bloco só, uma argamassa única de
escrita e de existência.

O olho assistia à argamassa e pairava sempre a presença da dúvida, a
pendência do desassossego. Aconteceu? Comigo ou não?

Afinal, o que encobria essa ``doença'' misteriosa?

Foi assim que vaguei por Trieste num verão. (Não me lembro de ainda não
conhecer o grande Svevo.) Mergulhei no cais e entrei numa farmácia. Uma
mulher muito bonita, de boca semiaberta, me atendeu. Errei, de
madrugada, pelos canais de Trieste e, quando olhei uma janela iluminada,
fui raptado pelo sopro de uma turbulência onírica. Antes do amanhecer
começou a chover, e eu não pude ver a chuva molhando a cidade sem tirar
toda minha roupa para senti"-la em mim também.

Eu tinha dezenove.

Eu jamais estive em Trieste.

\section{\versal{REAÇ}ÃO \versal{TERAP}Ê\versal{UTICA} \versal{NEGATIVA} I}

\section{(\versal{BECKETT} E \versal{BION})}

``Durante anos você buscou justificativa para tua vida aberrante. O~ato
perpétuo chamado escrita queria encontrar um rastro no meio do
experimento nefelibata cujo nome era a tua vida.'' Eu ouvi essa voz e
ela me oprimiu. Ela me obrigou a vestir a enorme nudez com os farrapos
do significado, me obrigou a imitar o homem"-coberto, o homem"-mundo, o
homem"-pendurado, o homem"-história e eu tive de acolher um tempo que só
guardava palavras horríveis. Varei madrugadas pintando autorretratos que
sumiam e redigindo biografias que se apagavam: o rosto alcançado tinha
sempre o jeito de ruína hitita. Quando decidi abandonar a palavra
``produção'', o homem"-sujeito me pôs na parede: ``vou cobrir tua nudez
insensata com o meu sentido''. E~eu lhe disse: ``pois eu vou descobrir a
loucura do teu sentido com a minha nudez''. Nesse dia começou a nossa
diferença, a intriga que nos amarrou. Se ele vem até mim nas costas do
poder e da invenção, eu me dirijo até ele nas mãos da insegurança e da
passividade --- disputamos, ambos, na mesma terra, dois lugares que se
afastam e se bifurcam.

(À noite, enquanto ele cresce pensando pensamentos primitivos, eu
diminuo pensando os pensamentos inefáveis.)

\section{\versal{REAÇ}ÃO \versal{TERAP}Ê\versal{UTICA} \versal{NEGATIVA} \versal{II}}

\section{(\versal{LUTA} E \versal{METAMORFOSE})}

Imerso na superstição do calendário e no hábito da cronologia, o
homem"-mundo tentou me puxar para dentro de um enredo de medida humana:
chegou a forjar até um nome"-cela para me apanhar. Então eu percebi que o
alívio sentido por Adão ao nomear as coisas é o puro"-inverso do horror
que elas sentem quando são nomeadas pela boca"-massacre do homem que
conhece. Com a ajuda amorosa do não e do álcool --- o primeiro
conduzindo"-me pela terra dos esquivamentos e o segundo pela da mentira e
do disfarce --- aguardei pacientemente a hora que a ternura da noite me
fizesse sua posse…

Hoje, aninhado na pureza do enigma e protegido pela vigília da estrela,
um sorriso"-quase"-búdico visita minha boca sempre que ela escuta uma
palavra ainda não furada pelo susto de haver coisas.

Como acolher o homem cujo coração não é uma demanda extravagante?

\section{\versal{SEGREDO} \versal{DE} \versal{UMA} \versal{ESCRITA} \versal{IV}}

Quando eu cheguei ao mundo nada mais tinha o benefício da chegada. A
``rugosidade da vida'' tinha sido esticada até a extremidade onde o
jorro das horas dá lugar à eternidade da cena. Assim, ameaçado pela
linha de um ocaso, busquei a literatura e debrucei"-me nos diários: neles
eu escrevi a crina avermelhada do cavalo, o confuso espelho d'água na
tormenta, a família curda fugindo na montanha, a calma no porto
abandonado e o camelo devorado pela tribo. Um dia, ao pressentir a
intensidade de um hino, eu disse também a pétala desgarrada, mas tudo
que achei foi a ausência da flor.

\section{\versal{FERA} \versal{NA} \versal{SELVA}}

Quando você me contava histórias, eu --- assaltado pela febre de mil
velas apagadas --- pensava no enigma que te permitia contá"-las: foi
assim que a paixão da minha dúvida te converteu em hóspede de um paraíso
impossível.

\section{\versal{LIÇ}ÃO \versal{DE} \versal{FILOSOFIA} (\versal{SÍNTESE} \versal{BORGEANA} \versal{DA} \versal{DIALÉTICA} \versal{DO}
\versal{ILUMINISMO})}

É narrado na história da ``arte cartográfica'' e do mapeamento do mundo
que, no princípio, os homens viviam dentro de selvas espessas e
conheciam, apenas, uma cartografia rudimentar, a do próprio espaço
instantâneo. Entretanto, com o passar do tempo, conta"-se que os homens
encontraram as colinas e os montes de grande altitude, onde a vegetação
era já rarefeita, nada mais tendo da grossa espessura das florestas. Lá
do alto, pôde surgir a cartografia --- uma ``fala misteriosa'' acerca
dos contornos e dos limites do mundo. Assim, quando nasceu o primeiro
cartógrafo, morreu, no mesmo instante, a habitação da floresta: cessou o
grito e o homem se tornou um prisioneiro dos mapas.

\begin{flushright}10*85\end{flushright}


\section{\versal{AUTODEFINIÇ}ÃO I}

Ainda que eu tenha sido capaz de um jato de palavra ou de um surto de
eloquência, da ladinice de um argumento ou da sofisticaria de uma
explicação; ainda que eu tenha conseguido a ``vitória'' na discussão e a
imantação de um coração pela ``alquimia do verbo''; ainda que eu tenha
sido capaz até mesmo de ``autodescrever"-me'' a um homeopata e a um
psiquiatra; ainda assim, eu jamais passei de um Hermes mudo e apavorado,
e jamais cruzei a linha de assombro que demarcou minha província.

\section{\versal{AUTODEFINIÇ}ÃO \versal{II} (\versal{PASSEIO} \versal{DE} \versal{TÂNTALO})}

Jamais conheci fronteiras: animal exposto, era íntimo de tudo desde o
início e cheguei a me cansar de morrer de êxtases.

\section{``\versal{QUIXOTESCA} \versal{FICÇ}ÃO \versal{VERBAL}''}

Durante muito tempo eu segui o homem"-bêbado, e eu pretendi tornar"-me o
seu discípulo. Ele conhecia alternâncias metereológico"-afetivas bem
estratosféricas e era jogado de cima"-abaixo em frações de segundos. Mil
vozes discordantes falavam na sua boca e o grande panteão dos
heterônimos imiscíveis lhe dava acesso às regiões mais variadas da
cidade: eu o seguia por botecos e mansões, carregando sua sacola de
arrepios e gemidos, e ia anotando cada nova ``egoidade'' surgida do
sopro das metáforas…

Um dia eu descobri o equívoco chamado posse"-da"-palavra e o homem"-álcool
viu em mim um início de miséria se encorpando ao seu redor: ``Parto
amanhã pra Polônia ou pra Turquia! Devo fugir até um canto feito de
idioma proibido. E~preciso saber o que eu seria na minha pele, é preciso
preparar"-me para o frio de um desaparecimento.'' Se bem me lembro, essas
foram as últimas palavras do meu mestre; um aedo cuja exuberância era
também uma fome.

\section{\versal{ESPERA}}

Quando a alma do mundo me visita e eu sinto a dor da extinção, então eu
tiro do bolso o bilhete que contém o nosso nome: ``Permaneça no enigma,
pois aquilo que desaloja é o mais hospitaleiro; se a turbulência separa,
respeite a doçura do seu mando --- ela difere do lento assassinato que
constitui a tua herança''.

\section{\versal{AV}. \versal{ANGÉLICA} 1620 (\versal{UM} \versal{RETORNO} --- 2*6*96)}

Continuo andando pelos lugares, mas eles já não são uma terra de
presságios e de esperas, e eu já não vibro na exigência de um dizer.
Sou, ainda, a esquina e a praça quieta, o carro solitário que desliza e
a sombra projetada do edifício, mas, tudo isso, que antes cobriu a
extensão do meu vazio e me pôs concentrado, aguardando um surto de
palavra, tudo isso, agora, já não veste o meu exílio, nem me põe no
rastro do poema. Sou e continuo sendo nesse alheio, mas falta a parte
das esperas e do ouro: cresce em mim uma fadiga, um cansaço de ser tudo
sendo nada --- a boca se aproxima do mutismo enquanto o olho vela meu
desastre.

\section{E \versal{ESTIVE}, \versal{ENT}ÃO, \versal{DIANTE} \versal{DA} \versal{IMENSA} \versal{RETIRADA}}

É estranho que eu possa dizer isto, mas sei que aquilo que foi feito de
mim já se esgotou. Permaneci no umbral do exílio e não esperei por
nenhum acontecimento. Apenas perguntei: ``devo permanecer na obscuridade
ou reinserir"-me na trama do sentido?''

Como se eu pudesse, ainda, escolher os caminhos.

A segunda hipótese parece ser a fatalidade mais necessária; ela abriga o
amontoado de erros. O~erro é a insistência da fábula do mundo.

Mas será que eu posso saber o que é mais ``valioso'' e, sabendo"-o, ir na
sua direção?

Mas houve um terror de exclusão (o rigor da solidão) e nasceu uma
suspeita: talvez eu tenha sido expulso num instante de desatenção!
Talvez, por um momento, um leve surto de esquecimento ou de cansaço, e
então, a demissão… Dormir um sono muito breve e muito profundo e
acordar à margem dos dias (sem rosto nem propósito); será isso possível?
--- e não conseguir mais voltar?! Decidi regressar um palmo atrás a fim
de reintroduzir"-me no continuum: eu estava cego por aquela pretensão; a
pretensão de ter um corpo, uma vida e uma história, a pretensão de
aderir"-me ao calor das coisas próximas e de ser novamente invadido por
um sentimento de verdade. Disseram"-me que a traição era minha, pois eles
ainda viam o amálgama dos tempos, a duração --- aquele modo
inextrincável em que o futuro está atado ao passado. Disseram que o
errante é um traidor, que ele erra por excesso de história e seu
desgarramento é por respeito"-a-uma"-lembrança"-a-uma"-dor, e o extravio é
manter"-se colado ao emblema de uma vida.

Talvez uma só ``Experiência'' me salvasse (diziam), mas a
impossibilidade da experiência e, o que é o mesmo, a estranha faculdade
de estar igualmente inatingido tanto por uma coisa quanto pelo seu
contrário, ratificava o meu destino em direção do ``caráter rarefeito''.

Qual é o ``onde'' misterioso onde o tempo faz amálgama?

\begin{flushright}3*89\end{flushright}


\section{\versal{EXCLUS}ÃO}

``As moiras, narra o mito, são três irmãs terríveis: a primeira delas é
Cloto, e é ela quem tece os fios do destino dos homens. Láquisis, a
sorte, é aquela que põe os fios no fuso, enquanto a inflexível Átropos
corta o fio da vida de cada um.'' Penso que as três deusas operam sua
tarefa num espaço aberto onde o fio do destino de cada homem se
entrelaça aos outros fios, formando uma rede de ferro inescapável que
constitui a trilha de cada criatura singular e, embora a gramática desta
trama não possa nunca ser decifrada pelo mortal, é a partir dela e dos
seus entrelaçamentos necessários que se abre o espaço do grande mundo
partilhado. Penso ainda que esse mundo essencialmente humano se desdobra
numa certa claridade confortante que é a do suceder cotidiano. O~enlace
dos fios forma um centro de gravidade que impõe aos homens proximidade e
recíproco reconhecimento, impedindo, assim, que algum fio se solte em
direção a destinos inauditos, fazendo ver a segura luz cotidiana sitiada
de abismo.

Comigo aconteceu algo diferente: parece"-me que o meu fio se desprendeu
(supondo que um me foi imposto pelas deusas!) e, escapado de demissão,
flutua suspenso num divórcio. Esta necessária solidão confiou"-me a um
alheamento repleto de gravidades: não sei há quantos séculos fui
detonado pra fora… Perduro eternamente neste exílio e é como se
as deusas me tivessem esquecido. Não posso abrigar esta duração infernal
e Átropos não poderá mais curar"-me, pois já estou repleto de outra
morte.

Daqui onde estou (que lugar é este?) diviso um mundo sinistro que é
pesadelo"-puro e, ejetado para o interior da lonjura --- vou atando as
palavras com a concentração de quem escreve o último dos
teoremas…

Vivo (será possível dizer tanto?) contemplando a entranha de um gelado
minotauro e, despossuído do humano, me converto em deus maldito…

\begin{flushright}3*89\end{flushright}


\section{\versal{CIS}ÃO}

Como suportar a argamassa do universo acontecido? Pelos lugares onde
ando nenhuma palavra surgirá. Continuo preso aos jogos mortos,
hipersaturados, onde se finge a existência. Parte de mim se dissemina em
estranhas exigências, enquanto eu mesmo permaneço no tempo da espera da
palavra: salvaguarda.

\section{\versal{VENTO} \versal{DO} \versal{ENIGMA}}

Quando a hesitação do desconhecido alcançou a minha boca e eu pressenti
a inanição que mora no fundo de todo zelo, tive de abandonar um velho
quarto sem janelas e despedir"-me de todo um repertório de personas e de
máscaras: trêmulo, consenti que a potência da arte perfurasse o meu
umbigo e, repleto de um pressentimento, disse sim à nova província
insegura.

\section{\versal{POEMA} \versal{CEREBRAL} I (\versal{CELEBRAÇ}ÃO \versal{ANTIPLATÔNICA})}

\begin{flushright}\emph{Ao Teruo}\end{flushright}


Ainda me retornam o pátio vermelho e o ladrilho azul de um casarão
reminiscente, mas o que mais me lembro é do menino"-êxtase, do
menino"-das"-velas quando as luzes se apagavam. O~interior da casa se
transfigurava e, imersa na penumbra, cada coisa retomava a dignidade da
pergunta…

Suspensa entre duas metades da mesma noite e abraçada pela insistência
do escuro, a vida do homem sobre a terra equivale ao passeio encantado
do menino"-nostalgia: cada coisa é uma epifania permanente, é todo gesto
humano testemunha o lugar surpreendente.

Abandonar a medida é confiar na ternura da aparição.

\section{\versal{POEMA} \versal{CEREBRAL} \versal{II} (\versal{INTRODUÇ}ÃO À \versal{GNOSE})}

\begin{flushright}\emph{À Meire}\end{flushright}


Enquanto a aranha cerzia o frágil arabesco da sua teia, vi que a
imensidão da noite circundante permanecia atravessando todas as linhas
brancas do traçado e que ela passeava dentro da doçura de um abismo.
Lembrei"-me então de uma outra maravilha cujo nome é homem e descobri o
segredo de uma afinidade! Se a aranha faz a teia, o homem tece
biografia. Biografia é a tristeza de não ter podido residir no elemento
negativo: se o homem foi constrangido a abandonar a ``simplicidade da
noite'' pela loucura do nascimento, ele pode, numa rememoração
permanente do oculto, suportar a luz cansada que vigora na passagem pelo
exílio deste mundo.

\section{\versal{PARAFUSO}}

Na solidão de um deus existe a ordem. Eu sou apenas um acervo de desvios
e de erros e o sentimento da verdade me é desconhecido. Critiquei todas
as vozes que me atravessavam e derrubei todas as ficções que me davam
chão, a fim de encurtar a distância que me separava do centro. Se, às
vezes, um gesto ou uma palavra de desespero (se é que algum dia eu fui
capaz disso!) pareciam aproximar"-me, eu a surpreendia e tentava seguir
seu rastro até o fim, na espera de reconhecer"-me no início. Essa
odisseia retroativa não queria a proximidade do centro por si mesmo,
queria curar"-me do meu déficit, do meu excesso de não"-ser…

Entretanto, como não pude, em vida, curar um nascimento estranho nem
interromper a multiplicação da voz, do escombro e da ficção, amiguei"-me
do rosto anterior ao próprio nascimento.

(E foi assim que triturei a asfixia do falso.)

\section{\versal{SEGREDO} \versal{DE} \versal{UMA} \versal{ESCRITA} V}

Quando eu saí do ventre sem feitiço, já havia chegado a hora em que as
horas chegam ao fim e a realidade se convertera numa notícia muito
antiga. Havia uma luz tão intensa que eu precisei fazer um grande
esforço para não assistir ao meu nascimento e para proteger a
obscuridade de um destino: soube que minha infância deveria ser
``produzida'' no futuro, quando eu me liberasse da loucura do primeiro
nascimento…

Se a crueldade"-da"-luz e a ordem"-do"-universo esmagaram o êxtase do
recém"-chegado, fugi até a terra dos diários: pude, assim, proteger"-me de
um devir"-ideia e, na companhia da literatura, aguardei a vinda do
segundo nascimento.

\section{\versal{SOPRO} \versal{DE} \versal{DURAÇ}ÃO}

\emph{Para Angela}

Durante um longo tempo eu vigiei um grande silêncio e nenhuma palavra
tocou a profundidade da minha distância. Meu ``modelo'' era o
não"-nascido, pois ele estava aquém de toda luta. Apenas na neve e no
vento, apenas no pensamento"-da"-árvore pude encontrar algum abrigo e a
promessa de deter"-me.

Segui o mando da espera por onde quer que ele me levasse: o que me
importavam os lugares estranhos se, às vezes, nos pequenos
acontecimentos oscilantes, nas fagulhas caídas na cabeça, ou na
delicadeza de alguma voz, eu pressenti a duração? O que me importava o
feixe do desvio se no pensamento"-da"-neve eu já antecipava tua vinda?

E o que me importa, agora, a velha suspeita de que o amor fosse um
veneno, se no trânsito"-arremesso que hoje sou, tua marca é o único
sempre que não ignoro!?

\section{\versal{SEGREDO} \versal{DE} \versal{UMA} \versal{ESCRITA} \versal{VI}}

Esmagado pelo infinito da noite, segui a fresta que havia em mim e li a
seguinte frase escrita no alfabeto do vazio: ``teu nome é
planeta"-absurdo, teu nome é planeta"-intacto, e nada circula no laço
ordinário da língua que te falam''.

Então um dorso próximo da estátua debruçou"-se nos diários e o olho viu a
mão aceitar a gravidade de um combate: ``vou anotar aqui todas as
pseudo"-horas e todos os pseudolugares por onde perambulará tua
esperança"-fome. Isso levará o tempo necessário: na data correta, a
loucura"-do"-verbo, a errância"-do"-verbo, a dureza"-do"-verbo,
a"-falcatrua"-do"-verbo se infiltrarão na tua carne e o verdadeiro
nascimento coincidirá com o início da palavra.''

\section{\versal{EDUCAÇ}ÃO}

Na escola, narradores"-de"-escombro mexiam cara"-e-corpo quando escutavam a
palavra ``professor''. Apresentaram"-me uma infinidade de coisas
incompreensíveis; entre elas um ``colecionador"-de"-cadáveres'', cujo nome
era ``o"-deus''.

(Foi sempre no limiar de uma extinção que interroguei o rosto humano.)

\section{O \versal{DEMÔNIO} \versal{DA} \versal{ARTE} (\versal{INTERROGATÓRIO} \versal{MATERNO} E \versal{RESPOSTA} \versal{FILIAL})}

\emph{Ao Teruo}

\subsection{Pergunta"-mãe}
Por que não aprendeu a aprender o nome dos lugares? A dizer: eis aí uma
praça e ali uma casa debaixo desse sol… e ali, mais adiante, um
homem que caminha… Por que não se guardou apenas nisso e não
voltou para alguma casa ocupado com as tarefas do amanhã? (Não tínhamos,
afinal, uma casa?) Por que não suportou a medida ensinada no lugar onde
cresceu? Qual foi o encanto sinistro que te puxou? Por que teve de
``invejar'' e maldizer o homem"-segurança, o homem"-permanência, o
homem"-substância, o homem cujas palavras você jamais compreendeu? Por
que esticou até o limite o desacordo e a contradição? Por que chamou de
insanidade o nosso bom senso (de dois séculos!) e de detrito tudo o que
prezávamos? De onde veio esse teu olho enfeitiçado no meio da família
corpo"-médico, da família corpo"-jurídico, da família corpo"-familiar? Como
ousou ultrapassar tua profissão, teu lugar"-social e os teus doze
diagnósticos comprometedores? Como ousou atravessar tantos lugares e
dizeres mantendo em clandestinidade o teu destino?

\subsection{Resposta"-filho}
Quando eu cheguei ao mundo, exatamente diante da primeira catraca, notei
que meu bilhete de entrada estava rasgado. Do segundo ao sexto número
havia um furo. E~esse furo"-rasgo, o primeiro fiscal não pôde remendá"-lo.
Marcado pela ilegibilidade, soube que nem um deus poderia seguir os meus
passos. E~que --- no grande cárcere do universo --- eu seria sempre um
oculto, por mais ruidosa e manifesta a aparência exterior de minha
existência.

\subsection{Comentário}
Ah! Homem!

Há quanto tempo já não te chamam pelo nome, nem te saúdam mais?

Por que, ainda, ninguém acolhe tuas perguntas?

Quando, então?

\section{\versal{ÁPICE}}

Porque o amor transcendeu a ilusão amorosa, eu pude ver teu rosto: ele
era a solidão de uma fogueira num descampado imenso e sem
contorno…

Ao testemunhar tua aparição, descobri que a proximidade, a mais intensa,
se dá junto da distância mais distante.

\section{\versal{SEGREDO} \versal{DE} \versal{UMA} \versal{ESCRITA} \versal{IV}}

Na cidade de São Carlos, soube de um gato que, ao roçar os olhos numa
planta, curou"-se de uma enfermidade. Igualmente doente, andei por mais
de trezentas cidades roçando"-me em tudo e tocando em todos: misturei"-me
com planta, homem, bicho, mulher, criança, pedra, e não achei remédio.
Soube então que a duração da vida é um assombro de exílio e, nesse dia,
amiguei"-me do poema.

\section{\versal{DIÁLOGO} \versal{METAFÍSICO}}

--- Se eu não escapar do tempo, continuarei sendo devorado. Se eu não
vencer completamente a opacidade, nenhum gesto meu brilhará na
transparência de um sentido.

(Dizer sim à finitude é dizer não à lisura solitária de um deus. É~permanecer nas nossas rachaduras.)

--- Mas se você escapar (do tempo), só haverá uma única e mesma pobre
plenitude; a monotonia de um mesmo sentido transparente.

(Dizer não à finitude é trocar nossas lacunas pela solidão de um deus.)

\begin{flushright}3*88\end{flushright}


\section{\versal{GRATID}ÃO}

Penso na violeta que floresce à noite no campo distante. Intacta e
selvagem, ela surge debaixo do céu e não há mão nem olho de homem, a não
ser o resguardo da tua dor. Georg Trakl: eu me curvo diante da boca que
não mente! Tua cabeça sem"-sossego e sem"-repouso dormiu apenas sobre a
pedra, mas mesmo no interior da dor"-errância confiou no homem avistado
pela flor.

\section{\versal{GOMBROWICZ}}

Kardecista da imanência, vivi mil vidas numa vida e num só dia
transmigrei seis vezes. Vesti cem máscaras e nenhuma delas grudou na
exuberância do meu rosto: fui um rio disperso e incessante, mas me
mantive fiel à constância do leito"-pergunta…

Se um dia pretendi destruir o meteoro exausto do calendário, é porque
ousei habitar no coração do tempo e foram meus a esperança e o
lugar"-difícil.

(Daqui 20 anos um jovem que desconheço gritará meu nome pelas ruas de
São Paulo.)

\section{\versal{DOIS} \versal{TEMPOS}}

Há dez anos a desconfiança escreveu:

``Porque eu cresci na exclusão, tornei"-me etnólogo em minha própria casa
e em meu próprio corpo. À~noite, quando interrompo o trabalho, um frio
me percorre o corpo da nuca até a planta dos pés, pois sei que minhas
notas não terão destinatário: sei que a criança corada descendo a
montanha"-da"-neve é a criança sem"-montanha, sem"-neve, sem"-face,
sem"-criança.''

Dez anos depois, porque a reentrância do tempo pode abrigar um evento,
fui obrigado a dizer:

``Decididamente `já não estávamos no mundo': foi na esquina do cipreste
que a dor do teu sorriso desmanchou a vigília que era eu. ``

(Sim, a terra é um exílio, mas é um exílio onde o meu corpo esteve e, um
dia, caminhando pela última rua da cidade de Rio Claro, um êxtase
percorreu"-me o corpo da planta"-dos"-pés até a nuca: uma criança havia me
saudado!)

\section{\versal{CANSAÇO} \versal{HERMEN}Ê\versal{UTICO} (\versal{PRIMEIRO} \versal{POEMA} \versal{ANTISSOCIAL})}

Era São Paulo, mas era uma festa"-Nova"-York e todos usavam crachá
espiritual. Logo ao entrar, vi uma policial de minissaia disfarçada de
analista"-culta. Uma moça identidade"-bela conversava com a bela
identitária"-gay: dependuradas num brinco indiano; a cada frase diziam
--- ``Como somos incríveis, como somos demais!'' De repente, dois
catadores de palavra levantaram e leram um informe publicitário chamado
de poema premiado.

Nessa hora, fugi até as palavras de um amigo: ``Não há banalidade no
mundo. Mesmo na conversa fútil sobre saltos de sapato de duas senhoras
na fila de um banco, ou na de dois intelectuais saindo"-da"-defesa, estão
espalhadas as fagulhas do Éden. O~salto não é o salto e nem a defesa é
apenas a defesa. Tudo é outro. Deve"-se olhar o mundo pelo avesso e
traduzir o dito para o revelado no dito''.

Poliglota existencial, meu amigo é o maior discípulo de Arthur Rimbaud:

\emph{A~cada ser muitas outras vidas me pareciam devidas. Este senhor
ignora o que faz: é um anjo. Esta família é uma ninhada de cães. Em
presença de alguns homens, conversei em voz alta com algum outro momento
de suas vidas. --- Foi assim que amei um porco.}

Mas…

Por que o homem ainda precisa ser decifrado?

Por que esconde o rosto?

Por que não deixa o dito coincidir com o revelado?

(O poema é o nome do homem"-transparência.)

\section{\versal{ENTREMUNDOS}}

\emph{Para Adriana Toledo Piza}

Quando a palavra verdadeira interrompeu a vertigem dos nomes e fez
cessar o deslizamento dos outros, descobri que eu era apenas um
enfeitiçado pela língua do país inexistente, alguém que se sustenta no
puro salto de uma dor…

(--- E a casa"-da"-ilusão, jamais erguida, mostrou tua pertença ao
território da ``última fronteira''.)

\section{\versal{DIÁLOGOS} E \versal{CONTRABANDOS}}

\begin{itemize}
\item
  P\,19 --- Sándor Csoóri (trad. N\,Ascher), Harold F\,Searles e D\,W.
  Winnicott.
\item
  P\,20 --- Onetti, Borges, O\,Paz e Trakl.
\item
  P\,22 --- Parmênides e J\,Donoso.
\item
  P\,23 --- Leonardo da Vinci e Fichte.
\item
  P\,24 --- Rimbaud, Levinas, R\,Char e P\,Celan.
\item
  P\,25 --- W\,Blake e M\,Leiris.
\item
  P\,27 --- D\,Anzieu, F\,Bacon e Artaud.
\item
  P\,30 --- Rimbaud.
\item
  P\,31 --- Henry James.
\item
  P\,33 --- Rimbaud e F\,Pessoa
\item
  P\,34 --- Gombrowicz.
\item
  P\,35 --- Malcolm Lowry.
\item
  P\,37 --- Hölderlin.
\item
  P\,45 --- Tarkovsky e Chuang Tzu.
\item
  P\,46 --- Eliot, Pessoa, Nietzsche, Heidegger, Koslowski e A\,Harnack.
\item
  P\,47 --- Pessoa, Musil, Gombrowicz, Heidegger e Nagarjuna.
\item
  P\,48 --- Canetti.
\item
  P\,50 --- H\,Michaux.
\item
  P\,51 --- Schreber e H\,Hilst.
\item
  P\,57 --- Celan.
\item
  P\,58 --- Deleuze, Canetti e Heidegger.
\item
  P\,59 --- Rimbaud e Mário Peixoto.
\item
  P\,60 --- Rimbaud.
\item
  P\,62 --- Kafka e Conrad.
\end{itemize}
